\chapter{La copie, est-ce que ça mord ?}

\begin{quote}
\textit{{\Large <<~Inventer en toute chose, c'est vouloir mourir à petit feu ; copier c'est vivre.~>>} \hspace{25pt}Honoré de Balzac -- \underline{Pierre Grassou}}
\end{quote}

\section{Qu'est-ce que la copie ?}

Le terme <<~copie~>> peut prendre plusieurs sens. Je ne vais pas parler ici de copie dans le sens <<~une feuille de copie~>>. Je parle de copie dans le sens <<~duplication~>>.

Voici les trois premières définitions du mot <<~copie~>> trouvées dans le dictionnaire\footnote{\textbf{NOM DU DICO}} :
\begin{enumerate}
\item Reproduction exacte d'un écrit, du contenu d'un texte, d'une bande magnétique ; double, duplicata.
\item Reproduction d'une œuvre, d'un objet d'art, en principe par les mêmes techniques que celles de l'original ; réplique.
\item Imitation, calque.
\end{enumerate}\bigskip

La première chose qu'on peut remarquer, c'est que si la première définition est très claire quant au caractère <<~exact~>> de la copie, les deux définitions suivantes restent vagues sur cet aspect.
L'autre point, c'est que ces définitions n'incluent pas le sens moderne de la copie, à savoir la copie de données numériques (qui est au cœur de notre sujet).

Durant les dernières décennies, l'humanité a assisté à l'avènement de la donnée numérique : il est devenu possible, sous réserve de pouvoir l'exprimer de manière discrète, de stocker n'importe quelle information sur des supports numériques.
Outre leur capacité de stockage bien plus élevée que les moyens traditionnels, ces supports présentent l'avantage de pouvoir être lus et écrits rapidement, et pour un coût insignifiant.
On qualifie les informations et les œuvres placées sur de tels supports <<~d'immatérielles~>> ou de <<~dématérialisées~>>, car le support (l'objet, qui est matériel donc) est dissocié des données qu'il contient.

En couplant ça avec la prolifération d'Internet, il devient possible de copier des données sans avoir à se déplacer, ni payer un coût variable important, comme le prix du papier lorsque l'on veut dupliquer un livre par exemple.
Bien sûr, il y a un coût : les infrastructures qui supportent et constituent Internet, ainsi que les terminaux des utilisateurs ont besoin d'énergie pour fonctionner.
Mais ce coût est tout de même faible par rapport aux coûts de duplication d'un livre, et peut être en grande partie considéré comme un coût fixe, c'est à dire ne dépendant pas de la quantité de données qu'on veut copier.

Par ailleurs, il se pose la question de la nuance entre copie conforme et inspiration : à partir de quand peut-on dire qu'il y a copie et non inspiration ?
Cette question est très complexe.
On peut cependant imaginer quelques réponses possibles.
On pourrait dire qu'il y a copie lorsqu'un auteur présente comme sienne une œuvre strictement identique à une œuvre existante.
Pourtant, si on copie l'ensemble d'une œuvre, mais qu'on en modifie un détail, on considérera pourtant 	que l'œuvre obtenue a été copiée.

On pourrait, au contraire, dire qu'il y a copie lorsqu'on utilise dans une œuvre tout ou partie d'une autre œuvre, pour peu que les éléments importés n'aient pas été modifiés.
Mais on voit rapidement la limite de cette définition : y a-t-il toujours copie lorsqu'on parle d'éléments importés d'autres œuvres, mais si petits et élémentaires qu'on ne saurait identifier l'œuvre dont ils proviennent ?
Même si le résultat apparaitrait comme inspiré d'autres œuvres, il n'en resterait pas moins que l'auteur a procédé par copie pour obtenir certains éléments de son œuvre.
Le cas inverse est également envisageable : obtenir le même résultat qu'un autre, mais sans avoir eu connaissance des travaux de ce dernier.

Comme je le disais, la différence entre copier et s'inspirer n'est pas simple à exprimer.
La difficulté est de placer une limite claire et concrète, qui permet de démontrer qu'on se trouve dans un cas et pas dans l'autre.
Mais finalement, est-t-il utile de faire cette distinction ?

%(définition, différence avec inspiration)
\section{Créer implique copier ?}
Commençons par le commencement et posons-nous la question : que signifier <<~créer~>> ?
En guise de réponse, voici trois éléments d'une définition\footnote{Source : \url{https://fr.wiktionary.org/wiki/créer}} :

\begin{enumerate}
\item Tirer quelque chose du néant, faire de rien quelque chose.
\item Donner l'existence à quelque chose qui n'existait pas encore, éventuellement à partir d'autres éléments.
\item Imaginer, inventer.
\end{enumerate}\bigskip

D'après les exemples associés à ces définitions, la première serait utilisée pour désigner <<~créer~>> dans le sens religieux du terme uniquement.
Les deux autres définitions semblent être plus proches des domaines que nous étudions ici.

Il semble possible de créer à partir de rien, principalement dans deux cas : en étant un dieu, ou en imaginant.
Je ne développerai pas ici la première possibilité, car elle fait référence à un débat qui, pour le moment, nous dépasse tous.

Par contre, il semble tout à fait possible théoriquement de créer à partir de rien grâce à notre imagination.
On pourrait même dire que c'est le propre des mathématiques :

\begin{quotation}
\textit{<<~Les mathématiques se distinguent des autres sciences par un rapport particulier au réel.
Elles sont de nature purement intellectuelle, fondées sur des axiomes\footnote{Un axiome désigne une vérité indémontrable qui doit être admise} déclarés vrais (c'est-à-dire que les axiomes ne sont pas soumis à l'expérience, même s'ils en sont souvent inspirés) ou sur des postulats provisoirement admis.~>>}\footnote{Source : \url{https://fr.wikipedia.org/wiki/Mathématiques}}
\end{quotation}

Cependant, même dans le domaine des mathématiques, le réel et l'existant ont de l'importance.
En effet, de nombreux créateurs\footnote{Pas seulement mathématiciens ou même scientifiques} utilisent leur imagination pour mettre en scène des choses existantes, de manière à catalyser leur créativité.

Par exemple, Henri Poincaré, grand mathématicien français, décrit une démarche scientifique en quatre temps : préparation, incubation, illumination et vérification.
Si la première et la dernière étape relèvent beaucoup de la technique et de la méthode, les phases d'incubation et d'illumination sont en grande partie de l'ordre de l'imaginaire.
De nombreux mathématiciens\footnote{Notamment Wendelin Werner, Jacques Hadamard et Cédric Villani ; source : Sciences Humaines \no{}221} confirment que, lors de ces étapes de <<~recherche~>>, créer des images et des univers mentaux mettant en scène des idées, éléments et objets connus est une stratégie quasiment indispensable. La construction de la représentation mentale serait même indissociable de la résolution.

On peut même aller encore plus loin dans l'illustration de la nécessité de s'inspirer du réel dans la démarche de création scientifique : les expériences de pensées.
Voici donc une histoire mettant en scène Galilée, célèbre savant italien du 16\ieme{} siècle.
À savoir qu'il existe d'autres histoires connues très similaires impliquant Albert Einstein ou James Clerk Maxwell, mais celle de Galilée est, à mon sens, la plus facile à réaliser soit même\footnote{Ami lecteur, je compte sur toi ;)}.

Tout le monde connait l'expérience de Galilée qui aurait laissé tomber deux objets du haut de la tour de Pise, l'un étant plus lourd que l'autre, pour montrer que les deux objets touchent le sol au même instant.
Cette expérience contredit la physique aristotélicienne : Galilée cherche à montrer que la vitesse de la chute des objets dans le vide est indépendante de leur masse.
Sauf qu'au début, cette expérience ne s'est jamais déroulée ailleurs que dans l'imagination de Galilée !

Dans sa représentation mentale de la tour de Pise, il a supposé que la masse la plus lourde allait toucher le sol avant l'autre.
Il s'est ensuite dit, que s'il attachait les deux objets ensemble, le plus léger allait ralentir le plus lourd, et donc que celui-ci toucherait le sol après un temps plus long.
Mais comme les deux masses sont attachées ensemble, on peut aussi considérer qu'elles forment une seule masse, plus importante que chacune des deux masses prises séparément.
Cette masse devrait donc, en suivant le postulat de départ, arriver au sol après un temps plus court !
Cette contradiction permet de réfuter l'hypothèse de départ, et mène à la conclusion qu'on connait.

L'expérience a, bien sûr, eu lieu de nombreuses fois par la suite ; et la loi de la chute des corps dans le vide fut confirmée.
Mais c'est imaginer un univers similaire à celui qu'il connaissait qui a permis à Galilée d'attendre la phase <<~d'illumination~>>.

Là où je veux en venir, c'est qu'à part le cas, finalement très rare, voire impossible, où on crée à partir de \textbf{rien}, créer implique à un moment ou un autre s'inspirer de ce qu'on connait, qui existe déjà.
Et qui dit <<~inspiration~>> dit\dots{} copie !

C'est la thèse que défend Kirby Ferguson, un réalisateur New-Yorkais, dans son film en quatre parties : Everything Is A Remix\footnote{À voir absolument ! \url{http://www.everythingisaremix.info/watch-the-series/}}.

\encadre{
\center
Selon lui, voici les éléments fondamentaux de la créativité :\\
\vspace{10pt}
{\LARGE Copy, Transform, Combine}\\
\textit{Copier \hspace{34pt} Transformer \hspace{34pt} Combiner}\\
\vspace{10pt}
{\Huge =}\\
\vspace{10pt}
{\LARGE Remix}
}

%(everything is a remix, images mentales, apprentissage, exemple de l'imprimerie, exemple de Ford)
\section{Copier n'est pas voler}
(rareté vs abondance, copier = multiplier, propriété)
